
% Schaubild ausgelassen
%\subsubsection*{Molekülsysteme und Simulation}
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}
%\node (1) {Molekülmodell Kraftfeld};
%\node[above=2cm of 1, text width=4cm, draw=black, rectangle, align=center] (up) {interessante \\ Größe Eigenschaft};
%\node[below right=2cm of 1, draw=black, rectangle, text width=3cm, align=center] (right) {verfügbare \\ Rechenleistung};
%\node[below left=2cm of 1, text width=5cm, draw=black, rectangle, align=center] (left) {erforderliche Genauigkeit, Längen/Zeitskalen};
%\draw (up) edge (right)
%	  (up) edge (left)
%	  (right) edge (left);
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%\textit{Zeitskalenproblematik}: \\
%Es müssen Zeitskalen von $10^{-15}$ (Femtosekunden für Wasserstoffbrückenbindungen) bis $10^{0}$ (Millisekunden für Proteinfaltung) überbrückt werden.

\marginpar{08.02.2016}
Wir betrachten verschiedene Trajektorien im Phasenraum:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) rectangle (8,8);
\draw[gray] (2,2) circle (0.25)
	  (2,2) circle (0.5)
	  (2,2) circle (0.85)
	  (2,2) circle (1.3);
	  
\draw[gray] (3,6) circle (0.15)
	  (3,6) circle (0.3)
	  (3,6) circle (0.5)
	  (3,6) circle (0.7)
	  (3,6) circle (1)
	  (3,6) circle (1.5);

\draw[gray] (6,4) ellipse (1 and 3.5)
	  (6,4) ellipse (0.5 and 2.5)
	  (6,4) ellipse (0.25 and 2);
	  
\draw[Orange, dotted, line width=1pt] (2,2) circle (0.6);
\draw[Red, line width=1pt, dotted] plot [smooth, tension=1] coordinates { (2,2.6) (1.4,2) (1.9,1) (3.1, 2) (2.2, 3.3) (2.5, 3.6) };

\node at (-2,6) (globMin) {Globales Minimum};	  
\node at (-2,2) (lokMin) {Lokales Minimum};	
\node[Orange, text width=3.2cm, align=center] at (-2,1) (NVE) {NVE Trajektorie \\ gleiche Energie};
\node[Red, text width=3.2cm, align=center] at (-2,3) (NVT) {NVT Trajektorie \\ mit Thermostat};
	 
\draw (3,6) edge (globMin)
      (2,2) edge (lokMin);
\draw[Orange] (2,1.4) edge (NVE);
\draw[Red] (2.2,3.3) edge (NVT);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Trajektorien in geschlossenen Systemen bleiben immer auf dem Gleichen Energielevel. Wir bezeichnen diese als NVE Trajektorien. Durch äußere Einflüsse kann der Energielevel verändert werden. Solche Trajektorien bezeichnen wir mit NVT.

Im gesamten Phasenraum gibt es im Allgemeinen mehrere lokale Minima, diese bezeichnen wir als \textit{meta-stabile} Zustände. Ohne größere Energieeinflüsse von außen werden diese lokalen Minima nicht verlassen. Das globale Minimum ist der stabilste Zustand.
Insbesondere ist die Aufenthaltswahrscheinlichkeit in lokalen Minima größer, im globalen Minimum am größten.

Um möglichst viele Zustände des Phasenraums abzudecken, macht es Sinn NVT Trajektorien zu simulieren. Allerdings kann es sehr lange dauern (also viele Simulationsschritte in Anspruch nehmen) bis auch eine solche Trajektorie ein lokales Minimum verlässt (\textit{Trapping Problem}). \\
Im nächsten Abschnitt betrachten wir, wie wir dieses Problem umgehen können.

\subsection{Statistische Physik}
Während der Simulation eines Moleküls haben wir in der zeitlichen Abfolge viele Zustände, die sehr ähnlich sind. Daher betrachten wir die Grundidee, ähnliche Zustände zu größeren Zuständen zusammenzufassen. Uns interessiert dann der Übergang zwischen den \glqq größeren\grqq{} Zuständen. Insbesondere interessieren wir uns für die Übergangswahrscheinlichkeiten, wir wollen also wieder ein Markov-Modell wie beim Zufallssurfer beim Page-Rank betrachten. Allerdings ist es in diesem Fall schwieriger an die entsprechenden Dichten zu kommen.

Man kann nur wenige Größen im Experiment richtig bestimmen. Dazu gehören die Energie $E$, das Volumen $V$, die Teilchenanzahl $N$, etc. \\
Wir definieren nun einen \textbf{Makrozustand}, die Menge aller Mikrozustände, die die gleichen Makroobservablen haben.
\begin{ex}[Mikro-/ Makrozustände beim Würfeln]
Wir betrachen die Augenzahlen von drei Würfeln $\{n_1, n_2, n_3\}$. In diesem System haben wir $6^3 = 216$ Mikrozustände.

Betrachten wir als Makrozustand die \textit{Summe der Augenzahlen} $n = n_1 + n_2 + n_3$. Dann haben wir nur noch $16$ Makrozustände.
Zum Makrozustand $n=3$ gehört nur ein Mikrozustand, zu $n=10$ aber zehn.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\draw [black, rounded corners, fill=DarkOrchid!20]
	(-5,4.5) rectangle (10.5, -0.5);

\node[text width=6cm, align=center] at (-2.5,2) {\footnotesize Makrozustand \\ $n = 4$};

\draw[black, rounded corners, fill=SkyBlue!20]
	(-0.1,4.1) rectangle (10,2.9)
	(-0.1,2.6) rectangle (10,1.4)
	(-0.1,1.1) rectangle (10,-0.1);
	
\node[text width=6cm, align=center] at (7,3.5) {\footnotesize Mikrozustand \\ $(2,1,1)$};
\node[text width=6cm, align=center] at (7,2) {\footnotesize Mikrozustand \\ $(1,2,1)$};
\node[text width=6cm, align=center] at (7,0.5) {\footnotesize Mikrozustand \\ $(1,1,2)$};

\draw[rounded corners, fill=Tan!20] 
      (0,0) rectangle (1,1)
	  (1.5,0) rectangle (2.5,1)
	  (3,0) rectangle (4,1)
	  (0,1.5) rectangle (1,2.5)
	  (1.5,1.5) rectangle (2.5,2.5)
	  (3,1.5) rectangle (4,2.5)
	  (0,3) rectangle (1,4)
	  (1.5,3) rectangle (2.5,4)
	  (3,3) rectangle (4,4);
	  
\fill[black]
	(0.5,0.5) circle (0.1)	  
	(2,0.5) circle (0.1)
	(3.25,0.25) circle (0.1)
	(3.75,0.75) circle (0.1)
	(0.5,2) circle (0.1)	  
	(1.75,1.75) circle (0.1)
	(2.25,2.25) circle (0.1)
	(3.5,2) circle (0.1)	  
	(0.25,3.25) circle (0.1)
	(0.75,3.75) circle (0.1)
	(2,3.5) circle (0.1)
	(3.5,3.5) circle (0.1);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{ex}
Die Grundfrage der statistischen Physik, die sich nun stellt, ist: 
Wieviele Mikrozustände gibt es zu einem Makrozustand beziehungsweise wie groß ist die Wahrscheinlichkeit einen Zustand $i$ zu finden.

Die Wahrscheinlichkeit einen Zustand $i$ zu finden ist nach Ludwig Boltzmann
\begin{equation*}
P_i \sim \exp \left( \frac{-E_i}{k_B T} \right)
\end{equation*}
Dabei ist 
\begin{itemize}
\item[$E_i$] die Energie des Zustands $i$
\item[$k_B$] die Boltzmannkonstante
\item[$T$] die Temperatur
\end{itemize}
Dieser Zusammenhang soll nun hergeleitet werden.

Die Grundlage dafür bildet die \textbf{Shannon-Entropie}
\begin{equation*}
S = - \sum_{i=1}^N P_i \ln P_i
\end{equation*}
Dabei sei $P_i$ Wahrscheinlichkeit für Zustand $i$. Die Entropie misst die Unsicherheit . Die Shannon Entropie wird Maximal falls $P_i = \frac{1}{N}$.

Betrachte zunächst die Energie. Diese ist nicht konstant in allen Bereichen, sondern unterschiedlich in verschiedenen Untersystemen. Also kann nur ein Mittelwert $\bar{E}$ bilden. Die Energie $\bar{E}$ kann man auf unterschiedliche Arten verteilen. Es soll gelten
\begin{equation}
\sum_{i=1}^N E_i P_i = \bar{E} \text{ und } \sum_{i=1}^N P_i = 1 \label{VL31_1}
\end{equation}
Zur Maximierung der Entropie unter den Nebenbedingungen \eqref{VL31_1} stellen wir die Lagrange-Funktion
\begin{equation*}
\frac{S}{k_B} = - \sum_{i=1}^N P_i \ln P_i + \lambda \left( \sum_{i=1}^N P_i - 1 \right) + \beta \left( \bar{E} - \sum_{i=1}^N E_i P_i \right)
\end{equation*}
auf. Aus den Lagrange-Multiplikatoren erhalten wir aus den partiellen Ableitungen nach $\lambda$ bzw. $\beta$ direkt die Nebenbedingungen. Die partielle Ableitung nach $P_i$ bringt
\begin{align}
&&\frac{\partial}{\partial P_i} S = - \ln P_i - 1 + \lambda - \beta E_i &= 0 \notag \\
&\Leftrightarrow
&- \ln P_i + (\lambda -1) - \beta E_i &= 0 \notag \\
&\Leftrightarrow
&P_i &= e^{\lambda - 1} e^{-\beta E_i} = \frac{e^{-\beta E_i}}{Z} \label{VL31_2}
\end{align}
wobei $Z = \sum_{i=1}^N e^{-\beta E_i}$. \\
Einsetzen von $P_i$ bringt dann
\begin{equation*}
\frac{S}{k_B} = - \sum_{i=1}^N P_i \left( -\beta E_i - \ln Z \right) = \beta \bar{E} + \ln Z
\end{equation*}
Daraus erhalten wir 
\begin{equation*}
\underbrace{- \frac{1}{\beta} \ln Z}_{=:F} = \bar{E} - \frac{1}{k_B \beta} \cdot S
\end{equation*}
Mit $\beta = \frac{1}{k_B T}$ erhalten wir schließlich
\begin{equation*}
F = \bar{E} - T S
\end{equation*}
Wir nennen $F$ die \textbf{freie Energie}.

Nähert sich die Energie dem absoluten Nullpunkt an, verschwindet der  Term $T S$, also ist tatsächlich nur der Energieterm interessant. Bei normalen Temperaturen ($\approx 300 K$), dann sind die temperaturbedingten Einflüsse wesentlich.

Analog kann man für zeigen, dass
\begin{equation}
P(v) \sim \exp \left( \frac{1}{2} \frac{mv^2}{k_B T} \right) \label{VL31_3}
\end{equation}
Dabei ist $v$ die Geschwindigkeit. P(v) aus \eqref{VL31_3} heißt \textit{Maxwellsche Geschwindigkeitsverteilung}.
%TODO: BILD